# Desnortear tor #

## _Gustavo Gus_ ##
Hola buenas tardes yo soy Gustavo Gus yo soy de Brasil entonces no hablo español habló portañol entonces me disculpo por eso si no comprenden alguna palabra que yo esté hablando pueden solicitar para hacer la traducción a portugués y bueno yo trabajo en el proyecto tor hace algunos pocos meses pero antes de eso yo era voluntario en el proyecto tor y trabajaba como operador de relay de tor haciendo traducciones de tor y un montón de otras cosas así como talleres de tor en Brasil en Sao Paulo y otras ciudades de Brasil la idea de hoy es presentarles un poquito de un proyecto dentro del proyecto tor entonces hace como dos años en una reunión del proyecto tor en Seattle algunas personas empezaron a comentar qué hubieran más personas secure byte en la reunión había unas cuantas personas pero comparadas a las de otras países la participación es muy pequeña entonces la idea fue vamos a hacer algo y comenzar a mirar hacia nosotros históricamente el proyecto tor siempre hace los encuentros con los desarrolladores y contribuidores de los proyectos siempre como la primer mitad del año y la segunda mitad de los años y siempre siempre los encuentros son en Estados Unidos en Europa en Canadá y este año por esta iniciativa de los secure byte.

Tenemos nuestro primer encuentro de tor acá en México y es por eso que tenemos tanta participación de personas contribuidores y contribuidoras del proyecto acá en el coloquio entonces es un esfuerzo muy grande del colectivo dentro de la organización entonces para que no sabe el proyecto tor son muchas cosas la primera cosa es que es una red abierta que ustedes pueden correr su servidor y ayudar a la red tor la segunda cosa es un programa para conectar a esta red y la tercera cosa es una organización entonces cuando empezamos a hablar de secure byte  y tor muchas personas no perciben cuán costoso es para una persona de latinoamérica viajar para Europa los problemas de la migración y todo ese tipo de cosas entonces también la idea es que las personas que trabajan en el proyecto tor puedan probar por lo menos en algunos días lo que es vivir en una ciudad de latinoamérica  o en los suburbanos entonces la idea ya lo encuentro en México que se pasó ahora esta semana voy a hacer un gran encuentro con la comunidad de tor acá en México y principalmente para que los desarrolladores pueden conocer lo que es la actividad aquí en Latinoamérica o por lo menos lo que es la realidad de México otra cosa que hacemos fue  actividades en los días públicos hablando sobre la realidad de México entonces contamos con la participación de compañeras y compañeros hablando sobre la vigilancia en México la situación política en México y ese tipo de cosas y eso es algo muy nuevo dentro del proyecto tor.

Porque es un proyecto que está muy enfocado en la parte de código en la parte de programación y no tanto en la parte de los contextos políticos entonces lo que estamos haciendo aparte de esto también estamos haciendo visitas a algunos países que elegimos como prioritarios y como prioritarios es porque Teníamos dos filtros el primero es que tenían que ser países que sería tranquilo para nosotros viajar en el sentido de seguridad entonces no podría ser algún país donde podríamos caer presos por estar hablando de tor la segunda cosa es que necesitaba ser un país que estuviera muy avanzado en la guerra de la censura como por ejemplo algunos países en Asia donde la censura es muy grande y muy rápido entonces elegimos como un país  prioritario para empezar nuestro trabajo Brasil, Argentina, Colombia, México y demás países de América Latina y Brasil está acá porque yo vivo en Brasil entonces fue una forma preferencial, bueno es broma en realidad es porque el precio de los pasajes de transporte me son más baratos por que yo vivo ahí y así es más fácil articular la comunidad.

Tenemos India, Indonesia y Tailandia y África, Kenia y uganda y todos esos son países en donde estamos iniciando los trabajos y lo que conlleve ese trabajo hacer por ejemplo una semana de talleres con organizaciones con colectivos con grupos para hablar sobre tor y también hacer un trabajo de habilidad entonces ayer estaba acá Antonela del equipo de experiencia de usuarios de tor para hablar sobre los cambios en el navegador tor y todo lo demás y una de las cosas que tenemos de tor son diferentes equipos de trabajo entonces yo soy del equipo de la comunidad y Antonela es del equipo de usabilidad entonces lo que hacemos es una combinación entre equipos de trabajo y hacemos esa semana de talleres en estos países y hablamos con los usuarios   y hacemos las listas de usabilidad entonces  ayer Antonela  está hablando de los iconos de los navegadores para decidir si la conexión es segura o no segura por ejemplo se utiliza cebollas o si no utilizas y ese tipo de cosas entonces estamos cambiando mucho de lo que hace tor. Ayer también estaba Roger que viéndolo desde un navegador muy viejo de tor y es muy visible la diferencia de lo que hay hoy y lo que era el navegador tor entonces cómo vamos a hacer ese cambio con qué mirada con qué punto de vista o cuál perspectiva entonces desde tor queremos hacerlo desde el punto global y no sólo de los Estados Unidos y también estamos enfocados en aumentar la participación de Tor en eventos de la comunidad entonces ese año fuimos al Cryptorave qué es un evento que yo organizó en Brasil Isabela que es la nueva directora ejecutiva y en Cryptorave da una charla sobre el estado del proyecto tor también tenemos actividad en grupos de tails hablando sobre navegación segura y sistemas operativos seguros también tenemos colaboración de las personas de derechos digitales en Chile y eso es un ejemplo de lo que estamos haciendo.

También tenemos colaboraciones con los usuarios y las usuarias hacemos estoy en Colombia, Brasil, méxico y queremos hacerlo en muchos más países y muchos de esos países es la primera vez que las personas pueden hablar cara a cara con una persona del proyecto entonces es una forma de conseguir confianza en el proyecto y en las personas y también aprovechamos que en estos eventos no sólo hablamos de tor sino también de seguridad en general, de privacidad y sobre neutralidad de gente es una forma de avanzar la agenda de la seguridad en internet y también de la Libertad en internet también tenemos ahora una persona dedicada a hacer las traducciones lo que llamamos de localización Si una persona de México entra en los sitios de tor todo está en inglés entonces como queremos hacer a tor más popular más usable si el sitio no está localizado entonces queremos cambiar eso estamos haciendo un esfuerzo muy grande para cambiar todos los sitios web de tor y subdividir en semi proyectos entonces vamos a tener un portal de comunidad qué será como community.torproject.org y vamos a cambiar toda la página web toda la página de entrada y que sea lo más simple posible para que los usuarios pueden descargar el navegador tor y para traducirlo a español y hacerlo bilingüe y así ya no verlo en portañol en un futuro también estamos haciendo otra parte del proyecto que es un portal de soporte que es support.torproject.org que es una forma de contestar las dudas varias para facilitar el entendimiento de las reglas del proyecto tor estamos buscando compañeras y compañeros para ayudarnos a nosotros en estas iniciativas y creo que aquí en México tenemos por ahora muchos amigos y amigas estamos muy felices con la participación de la comunidad de tor con la comunidad de las personas de acá de México en el encuentro de Thor que se llevó a cabo esta semana creo que es eso tenía más cosas preparadas pero quería dejar más tiempo para preguntas, gracias.